# Установка и настройка среды STM32CubeIDE

Для полноценной работы с конструктором необходимо установить среду разработки от производителя микроконтроллеров - STM32CubeIDE. Сейчас (в ноябре 2024 года) есть определённые трудности с установкой и началом работы, но это всё ещё возможно. В этом документе разберёмся - как.

## Где взять установщик

Раньше среду можно было без проблем скачать с [официального сайта производителя](https://www.st.com/en/development-tools/stm32cubeide.html). Сейчас это возможно только через волшебные три буквы. Для тех, у кого их нет, можно воспользоваться нашим [зеркалом](https://disk.ssau.ru/s/6ngXpmwnXdW3NA8?path=%2FSTM32%20Tools). Также в [основной папке](https://disk.ssau.ru/s/6ngXpmwnXdW3NA8) можно найти и другие полезные инструменты.

> Рекомендуется установка версии именно с Облака, поскольку в новых версиях может потребоваться регистрация на сайте st.com, с которой могут возникнуть те же трудности, что и со скачиванием установщика.
## Как установить

Программа устанавливается как обычная программа для Windows. Особенности: в пути, откуда запускается установка или куда производится установка, **не должно быть кириллицы**. В этом случае установка будет невозможна. Обратите внимание, что то же относится к месту расположения ваших проектов. Если ваше системное имя пользователя написано на кириллице, нельзя использовать расположение для проектов по умолчанию, необходимо указать другую папку.

## Как настроить

Если ранее не возникало проблем со скачиванием установщика, то дополнительной настройки среды не требуется: все нужные для работы файлы будут автоматически скачиваться с сайта st.com. В противном случае будет постоянно выскакивать следующее сообщение и дальнейшая работа может стать невозможной:

![cube-net-error](img/cube-net-error.png)

В таком случае потребуется дополнительно скачать пакет поддержки под необходимые линейки микроконтроллеров. Те, что используются в MiniSat, можно скачать  в [нашем Облаке](https://disk.ssau.ru/s/6ngXpmwnXdW3NA8?path=%2FSTM32%20Tools) (папка `Firmware Packages`). Файл начинается на `stm32cube_fw_`, далее идет обозначение линейки (для атмосферной версии это `f1`), а затем версия пакета.

Установить пакет можно через меню `Help -> Manage Embedded Software Packages`. В меню - `From Local...`.